\chapter*{Ryu}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Ryu}

\begin{definition4}{Définition}
    \textbf{Ryu} est un logiciel à base de composant dans le cadre de la gestion du 
    réseau. Ryu permet, via une API connue, de permettre aux développeurs de créer un 
    nouveau réseau, le gérer et le contrôler via une application, facilement. Ryu 
    supporte différents protocoles pour la gestion d'équipements réseaux, comme 
    OpenFlow, Netconf, OF-config, etc. Pour ce qui est de OpenFlow, Ryu supporte 
    totalement 1.0, 1.2, 1.3, 1.4, 1.5 et les extensions Nicira. Tout le code 
    est librement disponible sous la licence Apache 2.0. \\

    Ryu signifie "flux" en Japonais. Ryu est prononcé "rii-yooh". \cite{ryu}
\end{definition4}


\begin{figure}[H]
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{ryu.png}
            \end{center}
            \caption{Logo de ryu}
            \label{fig:ryu}
        \end{figure}           
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        Ryu sera donc notre contrôleur. Il jouera le rôle d'interface entre 
        l'utilisateur et nos commutateurs virtuels, via notamment une API REST.
        Une API REST étant une sorte de base de données simplifiée au format 
        JSON, répondant aux requêtes HTTP. \\

        Ryu pourra également se connecter à la base de données de OVS (OVSDB ou 
        OpenVirtualSwitch DataBase), de là, on pourra, en toute liberté, modifier 
        nos commutateurs virtuels ou récupérer des informations utiles. \\

        Ce logiciel est un vrai couteau-suisse pour ce qui est de la gestion 
        réseau via python. 
    \end{subfigure}
\end{figure}

Afin de l'installer, on a à disposition deux options, soit simplement via la commande 
\textbf{pip}, soit via le code source. Via la commande \textbf{pip} on a donc : 

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
pip install ryu
\end{minted}  

Puis via le code source : 

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
cd /tmp
git clone https://github.com/faucetsdn/ryu.git
cd ryu; pip install .
pip install -r tools/optional-requires
apt install gcc python-dev libffi-dev libssl-dev libxml2-dev libxslt1-dev zlib1g-dev
\end{minted}  

\begin{attention1}{ATTENTION}
    Il se peut que vous retrouviez des soucis avec la librairie python \textbf{ovs}.
    Aujourd'hui, \textit{Ryu} installe la version \textbf{2.17.1}, la même 
    version que le logiciel OVS que vous avez ! Cependant, il rencontre des 
    soucis pour ce qui est de la modification des valeurs de la base OVSDB, 
    il est donc recommandé de rester au maximum sur la version \textbf{2.16.0}. 
\end{attention1}

\pagebreak

\section*{Notre premier programme Ryu}
\addcontentsline{toc}{section}{Notre premier programme Ryu}

Durant cette partie, nous allons réaliser un contrôleur Ryu simple, qui 
va se contenter de récupérer les trames qui peuvent passer avec le protocole,
la source et la destination, ainsi que le VLAN. On va également 
utiliser le protocole OpenFlow version 1.0. Le code d'un tel contrôleur donne 
donc ceci :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{python}
from ryu.base import app_manager
from ryu.controller import ofp_event 
from ryu.controller.handler import MAIN_DISPATCHER, CONFIG_DISPATCHER
from ryu.controller.handler import set_ev_cls
from ryu.ofproto import ofproto_v1_0
from ryu.lib.packet import packet, vlan, ethernet, ether_types
    
class demo(app_manager.RyuApp):
    OFP_VERSIONS = [ofproto_v1_0.OFP_VERSION]
        
    def __init__(self, *args, **kwargs):
        super(demo, self).__init__(*args, **kwargs)
    
    @set_ev_cls(ofp_event.EventOFPPacketIn, MAIN_DISPATCHER)
    def _packet_in_handler(self, ev):        
        msg         = ev.msg
        datapath    = msg.datapath
        ofproto     = datapath.ofproto
        parser      = datapath.ofproto_parser
        port_no     = msg.in_port
        pkt         = packet.Packet(msg.data)
        eth         = pkt.get_protocols(ethernet.ethernet)[0]
        vlan_header = pkt.get_protocols(vlan.vlan)
        vlanID      = 0
    
        vlanID = vlan_header[0].vid if len(vlan_header) > 0 else 0 
        if(vlanID !=0):
            self.logger.info("\033[1;32m[%s]\033[0m packet %s, VLAN %s, from port %s", 
                    str(type(pkt.protocols[-1])).split('.')[-1].replace('\'>',''),
                    eth, 
                    vlanID,
                    port_no
            )
        
        data = None
        if msg.buffer_id == ofproto.OFP_NO_BUFFER:
            data = msg.data
            
        out = parser.OFPPacketOut(
            datapath=datapath, buffer_id=msg.buffer_id, in_port=port_no,
            actions=[], data=data)
    
        datapath.send_msg(out)
\end{minted}  

On peut remarquer que la globalité des programmes Ryu sont développés en suivant le principe de la 
POO (Programmation Orientée Objet). Dans ce programme, on va commencer par 
donner les versions du protocole OpenFlow qu'il pourra supporter et utiliser,
ici, à la ligne \textbf{9}. \\

Puis on va réaliser un événement qui, dès lorsqu'un paquet rentre dans un des ports de nos commutateurs, Ryu affichera un message.
Pour cela, on va utiliser le décorateur à la ligne \textbf{14} suivie 
d'une fonction permettant de mettre en place l'action à suivre si l'événement
est levée. \\

Ici, ce contrôleur est destiné à la topologie simple, vue plus tôt. Au chapitre 
"Utilisation des VLANs avec OVS" à la section "Création d'une architecture
simple".

Afin de lancer notre contrôleur, on a, à notre disposition, une première commande :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
ryu run demo.py
\end{minted}  

Ainsi qu'une seconde commande :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
ryu-manager demo.py
\end{minted}  

Ces deux commandes sont totalement équivalentes. \\

Cependant, lancer le contrôleur est une chose, mais il faut aussi configurer 
nos commutateurs virtuels, pour qu'ils puissent d'une part se connecter à notre 
contrôleur, et d'autre part supporter telle ou telle version du protocole OpenFlow. \\

La connexion d'un switch virtuel à Ryu se fait via la commande suivante :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
sudo ovs-vsctl set-controller ovs1 tcp:127.0.0.1:6633
\end{minted}  

En sachant que dès le lancement de Ryu, le port par défaut est 
\textcolor{red}{\textbf{6633}}. \\

Afin maintenant de lister les protocoles supportés ainsi que les 
actions possibles via ces protocoles, on va utiliser la commande suivante : 

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
sudo ovs-ofctl add-flow --protocols=OpenFlow10 ovs1 actions=normal,controller
\end{minted}  

Les actions envoient un paquet vers un port physique ou vers un contrôleur. Un paquet 
qui n'a jamais rencontré une action de sortie lors de son 
trajet dans un OVS sera abandonné car les actions sont exécutées dans l'ordre de saisie.
Une action modifiant le paquet qui n'est pas suivie par une action de 
sortie n'aura pas d'effet visible. \\

On a accès à 6 actions majeurs :

\begin{itemize}
    \item \textbf{local} : émet le paquet vers le 'port local'
    qui correspond à l'équipement réseau qui a le même nom que le switch,
    à moins que le paquet soit reçu dans un 'port local'. Certains switchs supportant 
    OpenFlow ne vont pas forcément implémenter cette action, mais OVS lui, toujours.
    \item \textbf{in\_port} : émet le paquet vers le port sur lequel il a 
    été reçu. C'est le seul standard qui permet d'émettre le paquet sur le port 
    de réception.
    \item \textbf{normal} : soumet le paquet aux équipements de couches 
    2 et 3 (liaison et réseau). Cette action n'est pas implémentée par tous 
    les switch supportant OpenFlow, et chaque switch l'implémente différemment.
    \item \textbf{flood} : émet le paquet dans tous les ports physiques du switch,
    excepté le port d’émission et tous les ports où le "\textit{flooding}"
    est désactivé. 
    \item \textbf{all} : émet le paquet sur tous les ports physique du switch
    excepté sur le port de réception.
    \item \textbf{controller} :  envoie le paquet et ses métadonnées dans un contrôleur 
    OpenFlow (typiquement Ryu), ou un contrôleur encapsulé dans un message 
    '\textit{packet-in}' d'OpenFlow.
\end{itemize}

Ici on utilise donc les actions \textbf{normal} et \textbf{controller}. 
Ce qui va donc nous permettre à la fois que le paquet trouve son chemin correctement,
et qu'il envoie ses métadonnées vers notre contrôleur.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1\textwidth]{ryu_demo.png}
    \end{center}
    \caption{Résultat de notre contrôleur}
    \label{fig:demo}
\end{figure}
